【抗暴之戰】不撞人不護旗 毋懼生意減半 深黃的士佬良心抗爭︰「示威者唔收錢，藍絲就快X啲落車！」

【抗暴之戰】不撞人不護旗 毋懼生意減半 深黃的士佬良心抗爭︰「示威者唔收錢，藍絲就快X啲落車！」

相關新聞：【抗暴之戰】疑中警催淚彈 72歲婆婆左腳血流如注

紅色的跑車是帶着神秘——反送中運動後，紅色的跑車是帶着國旗。對大眾而言，的士，是紅色的。60歲的夜更的士司機馬仔，未入行前吃黑，入行後車身是紅色，心裏是深黃。縱然反送中後城市如同戒嚴，生意大減，他屢屢為良心拒載藍絲，義載細路，深夜掀起一場馬路革命。

的士 一份終生職業

馬仔小時住銅鑼灣，無心向學，十幾歲學人跟大佬，「黑社會啦，人跟，我又跟。」跟人周圍打架、撩是鬥非、被警察查身份證，但一直好運，到大個才「古惑仔氣焰，唔畀他挑逗，埋來搜我就郁佢。咁就打X佢，然後踢到佢仆街，有三個警員增援，衝過來鎖住我，我就仆街了」。

好打架，更好賭。「我從來冇返過一份正職，靠賭錢，乜都賭。」過大海，手氣好，一晚贏100萬；行衰運，一鋪輸掉銅鑼灣禮頓道單位。錢財本是身外物，他有的是家室。老婆跟他相識於夜店，誰說歡場無真愛，執子之手到白頭。1995年女兒出世，他決心與損友絕交，刴手指戒賭，金盆洗手︰「賭錢唔實際，做個乖老竇搵錢。」少時不學無術，見的士司機入行門檻低，膽粗粗考車牌，開始夜更的士生涯，一做就是30年，成了終生唯一職業。

反送中以來，不少的士佬多次被「徵召」作護旗手，插上國旗巡遊，輕鬆800元落袋，馬仔也有在群組收過邀請。「前兩日WhatsApp出來：幾點邊度集合，插國旗，然後畀你800蚊現金，有興趣就打某某電話。寫明名額有限，先到先得。好搶手，quota好快俾人攞晒。」然而遊行後，國旗被丟棄，「當國旗係condom。」愛錢還是愛國，顯而易見。

800元，2,000部的士，一次活動160萬，錢從何來？馬仔直言︰維穩費。「其實的士司機同香港一樣，十個有七個黃，只係的士車行或工會都係中資，點會唔藍？」

的士司機從業員總會（的總），本身只是一個的士台，現在發展至有5萬多名會員，佔中時號召司機，申請禁制令；林鄭參選時「吹雞」造勢；反送中以來多次舉辦護旗活動。馬仔說，成為的總會員，提供姓名、的士證、住址便有1,000元。的總網頁更稱，會為成績優異之的總會員子女發放獎學金。不過馬仔沒有加入，一來不貪，二來不知道個人資料會怎樣被取用。

今年9月﹐的總7名理事會成員、職員及會員，涉嫌在2016年立法會選舉資訊科技界賄選及種票，被廉署起訴。涉事總幹事李林昌參選利安，迎戰民主派麥潤培、無黨派關宇峰。的總永遠會長吳良好，是全國政協常委，也是福建社團聯會榮譽主席。的總的義務法律顧問，叫何君堯。

但馬仔說，這行很現實，手停口停，為了20萬平安保險，加入了汽車工會（汽車交通運輸業總工會），即工聯會的分會。「萬一被對家撞，都叫做有錢落袋，叫做有少少保障。」他續稱，一年只須$96，可享蛇齋餅糉︰蛇宴、周年晚宴抽獎、中秋月餅、購物及醫療優惠、法律支援等，但他統統沒興趣。

做人要有底線 拒為錢撞人

在示威區多次拍得的士司機開車撞入人群，深水埗欽州街那次最轟烈，59歲鄭姓司機將23歲女生撞至雙腿骨折，抗爭者群起「鶳」司機。馬仔質疑該司機是「收錢做嘢」，他解釋，一般司機明知該處有示威，都會避免前往，以免發生意外須賠償。他亦不相信一名破產人士能戴14萬名錶。他續指，若他在街撞倒人，會被控危險駕駛導致他人受傷；但司機只被控不小心駕駛，最多扣5分，罰款5,000元，罪名相當輕。相反，兩個涉嫌「私了」的年輕人被控暴動，最多入獄10年。

涉事司機事後還獲52萬「安家費」。如果有人給他52萬，馬仔肯開的士撞人嗎？「唔會。」他斬釘截鐵道。「唔係錢嘅問題，而係過唔過到自己良心。50萬使得幾耐？但你嘅良心係一世。呢啲錢，我就一定唔會賺。」

我係揀客，吹咩？

的士佬愛揀客，有性格的馬仔也不例外。「如果藍絲上我架車，佢就唔好彩。」他試過不止一次，當客人聊天內容過份，便趕他們落車。

中大性暴受害人挺身指證克警暴行後，有兩個操不純正廣東話的中年大媽上車，說女生是援交妹，做慣做熟，還在說謊，被人唱云云。「我就馬上停車，D7她們。人哋就算援交，就一定要被差人搞嗎？係唔係黐X線？阿姐，雞你就做唔到，你而家馬上同我落車啦臭西！」罵得過癮，嚇得大媽「淆底」馬上賠罪。

他曾跟乘客聊721元朗恐襲，對方竟認為白衣人打市民正確，馬仔二話不說，叫他們下車︰「打人嗰班係黑社會，收錢做嘢，邊有可能覺得係啱？」作為江湖過來人，他不諱言自己不算正直，但想當年，盜亦有道︰「我哋黑社會，都係打黑社會，兩幫唔啱先打，唔會隨街見人就打。」在他的年代，警黑合作亦不會如此明目張膽︰「我諗全世界都冇一間差館會落閘，來報案，差佬就話『驚就唔好出街』，邊有咁離譜？」

馬仔一生幾乎沒離開過港島。他不熟九龍，平日過海可免則免。他記得運動初期，有一對黑衣情侶截車，上車除下黃色頭盔，「明知我唔過海㗎嘛，我見佢哋截唔到車……」鐵漢也心軟。當時抗爭者快閃紅隧堵路，惟有繞遠路行東隧過海︰「成200幾蚊，貴咗，我話『唔收你哋錢，細路』。」「細路」聽罷搖搖頭，悄悄放下300元離開。

TG IG反送中 60歲也很潮

深夜，車廂裏播的是《光明頂》。對於時事，馬仔追得很貼。他悄悄問記者︰「知唔知阿Jimmy點呀？」記者一愣，「昨天被人打那個，岑子杰呀！」乍聽洋名，還以為是哪位好朋友。他載過幾次蕭生，連登仔笑蕭生是燈神，他也認同。銀髮族手機除了的士台，還有IG，追蹤反送中賬號及KOL。他也喜孜孜地展示Tg︰「阿女教我裝Telegram。」有蘋果、立場、獨媒等新聞頻道，也有「612Reminder」、「氣象巴打」等抗爭資訊台︰「都係我自己search！」他得意洋洋道。「連登？唔上！越來越多五毛，越來越紅。」

後生仔救咗香港

馬仔坦言，反送中初期生意算可，後期局勢升溫，生意銳減一半，以往每月能賺兩萬，現在只有萬餘。他「而家後生仔出街着咩衫都要諗下，不如唔好出，老蘭都冇乜人。」對馬仔而言，過大海是賭，揸的士未嘗不是賭。風水輪流轉，生意是長遠計，八九民運、九七回歸、金融風暴、沙士，高山低谷，他欣然走過。昨天賺了，今日蝕本，的士如人生，豈能吓吓順風順水？他深明，一場對政府有壓力的社會運動，必定對民生有影響︰「賺少啲，咁咪食少啲囉。」

「我犧牲少少，人哋嗰班後生仔，被人拉坐七年（盧建民暴動罪成）喎。」作為和理非，他肯定勇武的付出，認為若非年輕人衝了出來，法案通過了之後，外資能撤的就馬上撤，香港玩完。
「佢哋做嘅嘢係啱，係班後生仔救咗我哋香港人。」

後記︰的士老竇 深宵的催淚煙

那夜凌晨，跟相熟的行家相聚於茶記食消夜，是馬仔的指定動作。不要以為的士司機沒有學識，他們談的是劉鶴就中美貿易戰發表講話，會談銀髮族在警總絕食。的士佬飯後點起煙，圍爐取暖，談的是仔女。「……有次無戴口罩，俾人影咗相。」「細仔衝得好X前喎。」「唔係，佢二三線，傳話嗰啲。」「哨兵，『嗰邊有狗！』嘛，我個女運物資就好啲，舉藍旗就散水。」「可能佢呃X我，其實衝到好前。」「擔心，但後生仔，邊有得叫佢唔去。」

孩子在戰場上吸催淚煙，兩個老竇抽的煙，總瀰漫着苦澀。
馬仔的大女27歲，么女22歲，也會發夢。「有乜好驚？出來行預咗要還。如果佢被捕，咪去差館保釋佢。」么女跟老竇說，現在有程式，若她被捕，馬上發訊息通知他，臨行還交託他︰「老竇我唔會自殺，如果我有不測，一定係被自殺。」
煙明煙滅，深宵的公路上，紅色跑車飛馳，繼續穿梭於將蘇醒的城市。

記者︰鍾梓儀
攝影︰ATUM
編輯：鄒仲安
-----------------------------

直擊治療檢查過程‧全方位認識《乳癌》點擊即睇
-----------------------------

2019區選專頁
光復香港 11.24踢走共產黨
-----------------------------

【撐學生】
召集有心人 撐學生全年睇《蘋果》
立即按此

揀客、拒載、兜路，的士佬被網民戲稱為「DC9」（「的士狗」之諧音），馬仔解釋︰「呢行考個牌就得，唔使你讀過書，乜人都有。」

1984年1月，3,000的士堵路抗議政府加牌費和首次登記稅，後有滋事分子在旺角油麻地一帶大肆縱火、搶掠、破壞，防暴警察施放催淚彈驅散，逾170人被捕，是為「九龍騷亂」，終迫使政府撤回方案。馬仔聽老前輩說，當年的「暴徒」正是由工聯會屬下的汽車工會號召︰「邊個敢做生意，邊個架車俾人砸爛。」

的總曾於2014年發起反佔中，16年特首選舉曾拉大隊為林鄭造勢，今年反送中亦力撐林鄭施政，圖中持咪者為的總財務總監王宣麗，涉嫌於2016年立法會選舉IT界種票，被廉署起訴。

的總出價800元號召司機10月1日插旗，馬仔打趣道，他也想「賀佢老母」，可惜他是夜更，無緣支持。活動完結後，不少司機隨意將國旗丟棄，疑似侮辱國旗，愛國心，只值800蚊。

10月6日，的士司機鄭國泉在深水埗剷上行人路撞倒3名女子，的士被抗爭者嚴重毀壞，司機被毆打浴血送院，反獲撐警組織「守護香港大聯盟」捐款52萬。鄭被揭為破產人士，卻聲稱當天車上有2萬元和手錶失竊。

馬仔跟行家談及仔女發夢，手足大義必須支持，骨肉之情卻難免擔心︰「最好唔好企得咁前啦，後生仔點叫佢唔好去？」

上一則
上一則
【短片】【投資導航】英硬脫歐風險降 贏家股逐隻秤

下一則
下一則
【短片】【人蛇慘劇●巴黎專訪】偷渡法國之路三個月 溫州女孩︰滿山昆蟲險遭蛇頭性侵

共賊會果然暴動專家

好想同佢瘋狂趕藍絲落車
多謝的士叔叔

連阿叔都知連登多五毛

「連登？唔上！越來越多五毛，越來越紅。」

多謝的士佬
趕藍絲落車真係好正

Push

關鍵「連登？唔上！越來越多五毛，越來越紅。」

唔好咁好人啦
支持手足

阿叔

甴近平

甲由平

睇到眼濕濕

想瘋狂搭的士

我愛的士阿叔

習曱甴 甴近平

甴種平~

me：司機...你個咪錶未開喎。
你頭先做過d咩嚟
me：虐待狗隻，拆手拆腳
半價
藍：支持警暴
（禁左幾野西隧收費）

阿叔

阿叔都知「連登？唔上！越來越多五毛，越來越紅。」

其實唔好話做咩唔諗住光復連登，自從關愛座巴打被理大踢出校，但仲要被好多花生友請小鳳姐，鬧都鬧唔哂，block極都block唔完，我已經打消呢個念頭。

諗返起嗰陣嗰啲圍攻佢嘅活躍會員都好少見到，而家又有另一批人喺度控制風向，話無輿論機器都唔信啦。